% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1A4}
def insee_max_places(table):
    maxi = table[0]['nb_places']
    code_insee = table[0]['insee']
    for dico in table:
        if dico['nb_places'] > maxi:
            maxi = dico['nb_places']
            code_insee = dico['insee']
    return code_insee
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A5}
def moyenne_par_type(table, nom_type):
    nb_lieux = 0
    nb_places = 0
    for dico in table:
        if dico['type'] == nom_type:
            nb_lieux += 1
            nb_places += dico['nb_places']
    if nb_lieux != 0:
        moyenne = nb_places/nb_lieux
    else:
        moyenne = 0
    return moyenne
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1B7}
SELECT id_lieu, code_insee FROM LIEU WHERE type = 'Sortie autoroute'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1B8}
SELECT COUNT(id_lieu) FROM LIEU
JOIN COMMUNE
ON LIEU.code_insee = COMMUNE.code_insee
WHERE COMMUNE.departement = 'JURA'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1B9b}
UPDATE LIEU SET code_insee = '40146' WHERE code_insee = '40714'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3A1}
def __init__(self, nom_clan, pts_vie, pts_force):
    self.clan = nom_clan
    self.vie = pts_vie
    self.force = pts_force
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3A4}
def attaque(self, autre_perso):
    autre_perso.vie -= self.force
    if autre_perso.vie > 0:
        return 1
    return 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B8}
def recherche_dichotomique(arbre, ref_materiel):
    if est_vide(arbre):
        return -1
    elif ref_materiel < valeur_racine(arbre)[0]:
        return recherche_dichotomique(gauche(arbre), ref_materiel)
    elif ref_materiel > valeur_racine(arbre)[0]:
        return recherche_dichotomique(droit(arbre), ref_materiel)
    else:
        return valeur_racine(arbre)[1]
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du nord - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\vspace{-1cm}
\Exo{Données en table et bases de données}{\ \\
\textbf{Partie A : traitement de données en table}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Avec cette instruction, on accède à la valeur de la clé \texttt{\squote insee\squote} dans le premier dictionnaire (indice \texttt{0}) de la liste \texttt{tab\_lieux}. On obtient donc la valeur \texttt{\squote1024\squote}.
\item Il faut saisir l'instruction \texttt{tab\_lieux[1][\squote ad\_lieu\squote]}
\end{enumerate}
\item Il s'agit des propositions 2 et 3  (la proposition 1 déclenche une erreur car la variable \texttt{dico} n'est pas définie).
\item Cet appel renvoie le nombre d'aire de stationnement située en sortie d'autoroute ayant au moins $100$ places.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1A4}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1A5}
\textbf{Partie B : base de données}
\begin{enumerate}[resume]
\item Dans la relation \texttt{COMMUNE}, l'attribut \texttt{code\_insee} est une clé primaire qui garantie la contrainte d'unicité dans la relation. Ainsi, deux communes ne peuvent pas posséder le même code INSEE.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1B7}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1B8}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Cette requête supprime dans la table \texttt{COMMUNE} la donnée dont l'attribut \texttt{code\_insee} est \texttt{\squote40714\squote}. Dans la table \texttt{LIEU}, il existe des données dont l'attribut \texttt{code\_insee} est \texttt{\squote40714\squote}. Or, cet attribut est une clé étrangère de la table \texttt{LIEU} qui fait référence à l'attribut \texttt{code\_insee} de la table \texttt{COMMUNE} dont elle est une clé primaire. La contrainte d'inclusion n'étant pas vérifiée, on obtient une erreur.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1B9b}}

\newpage

\Exo{Processus et logique booléenne}{\ \\
\textbf{Partie A : processus}
\begin{enumerate}
\item L'application associé au processus dont le \texttt{PID} est \texttt{5468} est le logiciel \texttt{gimp}.
\item Le processus qui a sollicité le processeur le plus longtemps a pour identifiant \texttt{1770} ($51$ secondes).
\item On recherche le \texttt{PPID} qui apparaît le plus de fois. Il s'agit du \texttt{PPID} valant \texttt{1611}.
\item La commande \texttt{ps} a un \texttt{PPID} et \texttt{5622} et le programme dont le \texttt{PID} est \texttt{5622} est \texttt{bash}. Ainsi, \texttt{bash} est le nom du programme dont est issue la commande \texttt{ps}.
\item On a les identifiants suivants : \texttt{1 - 1611 - 5571 - 5622 - 5629}\\
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : ordonnancement}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a les définitions suivantes :
\itemizes{\item prêt : le processus est en attente du processeur ;
\item bloqué : le processus est en attente de ressources ;
\item élu : le processeur est exécuté par le processeur.}
\item On a le chronogramme d'exécution suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\Proc{0}{2}{P1}
\Proc{2}{2}{P2}
\Proc{4}{2}{P1}
\Proc{6}{1}{P2}
\Proc{7}{2}{P3}
\Proc{9}{1}{P1}
\Proc{10}{2}{P3}
\draw[->] (0,0) -- (12.5,0);
\foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12}
\draw (\x,0) -- (\x,-0.1) node[below]{$\x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Partie C : logique booléenne}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a la table de vérité suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
a&b&a ET b&NON(a ET b)
\tabularnewline\hline
0&0&0&1
\tabularnewline\hline
0&1&0&1
\tabularnewline\hline
1&0&0&1
\tabularnewline\hline
1&1&1&0
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a la table de vérité suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
a&b&NON a&NON b&(NON a) OU (NON b)
\tabularnewline\hline
0&0&1&1&1
\tabularnewline\hline
0&1&1&0&1
\tabularnewline\hline
1&0&0&1&1
\tabularnewline\hline
1&1&0&0&0
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Les tables de vérité des deux expressions \texttt{NON(a ET b)} et \texttt{(NON a) OU (NON b)} étant égales, on en déduit que ces deux expressions sont égales (il s'agit d'une des deux lois de de Morgan).
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO et ABR}{\ \\
\textbf{Partie A : programmation orientée objet}
\begin{enumerate}
\item On a le code suivant :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3A1}
\begin{enumerate}[resume]
\item\itemizes{\item Les objets de cette classe ont trois attributs : \texttt{clan}, \texttt{vie} et \texttt{force}.
\item Cette classe a deux méthodes en plus de la méthode d'initialisation \texttt{\_\_init\_\_} : \texttt{attaque} et \texttt{defense}.}
\item Il faut saisir l'instruction suivante : \texttt{luther = Personnage(\squote Umbrella\squote, 100, 15)}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3A4}
\begin{enumerate}[resume]
\item Il suffit qu'il utilise une structure de pile : la dernière action réalisée est au sommet de la pile ; si on l'annule, il suffit de la dépiler et on obtient l'état antérieur.\\
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : arbres binaires de recherche}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Cet arbre a pour hauteur $3$ et pour taille $6$.
\item On obtient l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$89$}
	child{node[N]{$28$}
		child{node[N]{$11$}}
		child{node[N]{$65$}
			child{node[N]{$46$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		}
	child{node[N]{$214$}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{$320$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Les n\oe uds sont traités dans l'ordre \textit{gauche - racine - droite}, donc il s'agit du parcours en profondeur infixe.
\item Avec ce parcours, on obtient les valeurs suivantes : $11-28-65-89-214-320$, c'est-à-dire les valeurs des clés de l'arbre par ordre croissant.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3B8}}

\end{document}